<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Etusivu on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/</link><description>Recent content in Etusivu on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><atom:link href="https://leivinkivi.fi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Lisää löytöjä antikvariaatista</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/lis%C3%A4%C3%A4-l%C3%B6yt%C3%B6j%C3%A4-antikvariaateista/</link><pubDate>Sun, 08 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/lis%C3%A4%C3%A4-l%C3%B6yt%C3%B6j%C3%A4-antikvariaateista/</guid><description>Edellisen antikvariaattilöydön jälkeen tuli vielä jatkettua verkossa kiertelyä etsien vanhempaa kotimaista leivontakirjallisuutta. Käsiini sattuikin kotiseutuni leivontaan ja perinteisiin liittyvät Kainuun leipä -kirja ja Kainuun juustoleivän tarina.</description></item><item><title>Täytetty lankkuleipä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/t%C3%A4ytetty-lankkuleip%C3%A4/</link><pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/t%C3%A4ytetty-lankkuleip%C3%A4/</guid><description>Katsellessani Hapanjuurileipurit -ryhmästä löytyneen vinkin pohjalta Kokkishow:n Tartine -jaksoa (engl. The Chef Show) pääsi näkemään monenlaista mielenkiintoista leivonnasta ja myös alan yhden tunnetuimman leipomon toiminnasta. Jaksossa mestari Chris Bianco teki todella herkulliselta vaikuttavaa täytettyä pizzanhenkistä leipää. Nimeä tälle ei varsinaisesti ollut, mutta flatbreadiksi sitä kutsuttiin.</description></item><item><title>Pellavainen maalaisvehnäleipä pienellä määrällä ohraa</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pellavainen-maalaisvehn%C3%A4leip%C3%A4-ohralla/</link><pubDate>Fri, 30 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pellavainen-maalaisvehn%C3%A4leip%C3%A4-ohralla/</guid><description>Pellavansiemenistä tuli kyllä yksi suosikkilisukkeistani vehnäleipiin. Ne tuovat mukavasti makua varsinkin paahdettuna.
Tällä viikolla tavoitteenani oli tehdä maalaisleipiä. Mitä ne oikein ovat? Hapanjuurileipurit -yhteisössä olikin kerrottu näistä, että ne ovat tyypillisesti isoja, konstailemattomia ja spontaaneja muodoltaan, eivätkä myöskään ole koristeltuja. Näistä leivistä sitten paistelinkin reilun kilon mörssärit per kappale.
Halusin myös tehdä hieman paksumpaa ja tummempaa karamelisoitunutta kuorta sekä saada leivän rakennetta avautumaan tasaiseksi. Tämä tarkoittaa, että taikinan fermentaatio pitäisi saada mahdollisimman pitkälle ilman taikinan rakenteen romahtamista.</description></item><item><title>Löytö antikvariaatista</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/l%C3%B6yt%C3%B6-antikvariaatista/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/l%C3%B6yt%C3%B6-antikvariaatista/</guid><description>Pula-ajan leivonnaisia # Leivonnan historia ja kulttuurit kiinnostavat myös itse leipomisen lisäksi. Missä leivontaan liittyvien tapojen ja perinteiden juuret ovat ja millaista leivontaa on ollut?
Törmäsin makeaa ruisleivontaa miettiessäni ja kokeillessani 1900-luvun puolen välin aikaiseen pula-ajan leivontaan. Päädyin aiheen tiimoilla antikvariaatteihin, mistä löytyi lehtinen &amp;ldquo;Pula-ajan leivonnaisia&amp;rdquo;. Lehtinen on päivätty &amp;ldquo;Helsingissä marraskuulla 1943&amp;rdquo;. Välistä löytyi myös yllätyksenä edellisen omistajan kirjoittama resepti &amp;ldquo;Paraisten piparkakut&amp;rdquo;.
Kirjasessa kerrotaan vinkkejä leivontaan ja raaka-aineiden hyödyntämiseen eri tavoin.</description></item><item><title>Kaurapuuro-hunaja-vehnäleipää</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/kaurapuuro-hunaja-vehn%C3%A4leip%C3%A4%C3%A4/</link><pubDate>Sun, 11 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/kaurapuuro-hunaja-vehn%C3%A4leip%C3%A4%C3%A4/</guid><description>The Sourdough School -kirjasta löytyi kiinnostavan oloinen resepti vehnäleipään, missä hyödynnettiin runsasta määrää hunajalla, paahdetuilla vehnänjyvillä ja mallasjauhoilla maustettua kaurapuuroa. Resepti vaati näiden lisäksi vahvoja jauhoja. Näistä minulta kuitenkin puuttui aineksia, joten ennen niiden hankkimista hyödynsin mitä kaapistani löytyi ja tein reseptin vain kaurapuurolla, paahdetuilla vehnäleseillä ja hunajalla.
Lopputuloksena oli todella pehmoinen leipä, johon tuli myös mukavan tasainen ja avautunut rakenne. Hunaja toi omanlaistaan makeutta ja kaurapuuro silkkistä pehmeyttä makuun. Seuraavaksi kauppareissun jälkeen loput ainekset mukaan ja kokeilemaan vielä reseptikin.</description></item><item><title>Kansainvälinen korvapuustipäivä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/kansainv%C3%A4linen-korvapuustip%C3%A4iv%C3%A4/</link><pubDate>Sun, 04 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/kansainv%C3%A4linen-korvapuustip%C3%A4iv%C3%A4/</guid><description>Sunnuntaina vietettiin kansainvälistä korvapuustipäivää. Paras syy pistää tulille tuo upea mausteinen pullataikina. Yhden jos toisen sorttisia pullia on tullut tehtyä kyllä hiivalla ja juurella, mutta se ihana kanelin ja kaardemumman makuinen aromikas korvapuusti on jäänyt täysin vielä tekemättä hapanjuurella.
Reseptinä toimi Ulpulla -hapanjuuripullan resepti ja prosessi. Täytteenä käytin näppituntumalta yhdistelmää voita, fariinisokeria, raastettua vaniljaa, kanelia ja mantelirouhetta.
Huomioita ja pohdintaa # Epähuomiossa en sekoittanut täytteiden aineksia ennen levittämistä.</description></item><item><title>Tanskalainen ruisleipä stoutilla</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/tanskalainen-ruisleip%C3%A4-stoutilla/</link><pubDate>Sat, 03 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/tanskalainen-ruisleip%C3%A4-stoutilla/</guid><description>Posti toi minulle viimein kaipailemani pullman -vuoan. Vuoalle tyypillistä on sen suorakulmaiset reunat ja tiiviisti päälle liu&amp;rsquo;utettava kansi. Tämä pitää leivän kuoren pehmeämpänä paistuessa. Vuoalla leivistä saa myös kauniita suoria voileipäleipiä. Nimi tulee ilmeisimmin siitä, että näitä suorakaiteen muotoisia kannellisia leipävuokia käytettiin Yhdysvalloissa Pullman -vaunujen keittiöissä [1].
Vuokani on saatavillaolevista pullman-vuoista isompi malli. Koko on 13x4x4 tuumaa, eli noin 33x10x10cm. Haaveilen vielä josko löytäisin pienemmän 9 tuumaisen, eli noin 23 senttimetrisen mallin.</description></item><item><title>Pellavaisia vehnä-täysjyväspelttileipiä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pellavaisia-vehn%C3%A4-spelttileipi%C3%A4/</link><pubDate>Sat, 26 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pellavaisia-vehn%C3%A4-spelttileipi%C3%A4/</guid><description>Tällä kertaa tuli leivottua vain tavallista ruokaleipää. Pellavansiemenet tuovat mukavasti makua, joten lisäsin niitä taikinaan. Ennen kohotuskoriin asettamista pyöräytin leivät reippaan pellavansiemen kylvyn kautta.
Speltillä on myös oma mukava pähkinäinen makunsa. Hapanjuurileipurit-harrastajaryhmässä oli myös kerrottu, että speltti jauhona on notkeampi ja sitoo maltillisemmin vettä kuin esimerkiksi vehnä. Käytin täysjyväspelttiä ja mukana oli notkeaksi osoittautunutta vehnääkin, minkä kanssa huomasin madaltavani vesisuhdetta usein. Päätin kokeilla siis 70% vesisuhdetta ja katsoa millainen taikina tulisi.</description></item><item><title>Pizzataikinaa maalaisvehnällä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikinaa-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</link><pubDate>Fri, 18 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikinaa-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</guid><description>Pizzanpaisteluiden harjoittelut jatkuivat. Tällä kertaa siirryin edelliskerrasta tavallisen kotimaisen puolikarkean vehnäjauhon ja maalaisvehnän pariin ja jätin ohran pois.
Opin myös hapanjuurileipurien verkkoyhteisöstä hiljattain, että maalaisvehnälajikkeilla - joihin myös Dala-vehnä lukeutuu - on yhtenä ominaisuutena venyvä sitko! Ehkä osaltaan siksikin se tunti sopivan hyvin pizzataikinoihin? Tiedä häntä, harmillisesti en osaa sanoa. Hyvin se ainakin tuntui toimivan! Ainekset # Artisan Bryanin pizzataikinaohjeesta on kyllä tullut oma suosikkini, joten jatkoin sen soveltamista.</description></item><item><title>Hokkaidon maitoleipä / Tangzhong-maitoleipä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/hokkaidon-maitoleip%C3%A4/</link><pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/hokkaidon-maitoleip%C3%A4/</guid><description>Aikaisemmassa blogipostauksessani kokeilin useamman reseptin pohjalta Tangzhong-maitoleipää Hokkaidon maitoleivän tapaan ilman voita. Kokeilut jatkuivat ja palasin kokeilemaan reseptiin myös voita ja pienempää määrää sokeria Japanilaisten reseptien pohjalta.</description></item><item><title>Pan Gallegon muotoiluja</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pan-gallego/</link><pubDate>Sat, 29 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pan-gallego/</guid><description>Pan Gallego # Bryan Fordin kirjoittamaa New World Sourdough -kirjaa lukiessani tuli vastaan useita kiinnostavia reseptejä ja leipomuksia. Yksi näistä oli Pan Gallego - &amp;ldquo;Bread of Galicia&amp;rdquo;, jonka juuret ovat Espanjan pohjoisosista.
Kyseessä on vehnän ja rukiin sekoituksesta tehty leipä, jonka päälle tehdään solmu. Harmillisesti leivän ja sen solmun tarkoituksen alkuperä jäi hämärän peittoon.
Tämä leipä kiinnostikin muotoilun osalta. Miten sellainen oikein tehdäänkään? Olin ymmärtänyt, että yleensä jo kohotetun ja korista kipatun leivän käsittelyssä oltaisiin varovaisia.</description></item><item><title>Pizzataikina ohralla ja maalaisvehnällä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikina-ohralla-ja-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</link><pubDate>Sat, 08 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikina-ohralla-ja-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</guid><description>Uusi uuni kotona ja pizzapäivän paikka - ah! &amp;lt;3
Valitsin tällä kertaa pizzataikinan pohjaksi kotimaisia lähellä tuotettuja jauhoja. Eri jauhoilla on monipuolisesti vaihtelevia leivontaominaisuuksia. Niitä valittaessa voi ottaa monia asioita huomioon lähtien liikkeelle mausta, lopputuloksen tavoitteista, käytettävästä ajasta fermentoinnissa ja kylmälevossa, sekä vesisuhteesta. Tapoja ja opittavaa on huimasti. Onkin mukavaa kokeilla laajasti erilaisia jauho- ja raaka-ainevaihtoehtoja.
Tarkka kuitenkin voi (ja jossain tapauksessa myös pitää) olla: Esimerkiksi jos mennään Italiaan ja Napolilaisen tyylin pariin niin silloin mennään asiaankuuluvilla raaka-aineilla, prosessilla ja hommaan sopivalla uunilla.</description></item><item><title>Makea vaalea maitoleipä ja Hokkaidon maitoleivän jäljillä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/makea-vaalea-maitoleip%C3%A4/</link><pubDate>Sat, 25 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/makea-vaalea-maitoleip%C3%A4/</guid><description>Reissun päällä ollessa kaiken tekemisen ja matkan tunnelmoinnin lisäksi on kiehtovaa tutustua paikallisiin keittiöihin ja niiden antimiin katukeittiöistä ravintoloihin. Ymmärtää myös, mistä asti eri maiden keittiöiden juuret juontuvat ja miten ne ovat muodostuneet ja elävät ajan saatossa. Muun muassa Aasian suunnalta Japanista löytyy paljon omia suosikkejani. Etenkin leivissä pehmeys ja suolainen makeus tuli keskeisenä teemana usein vastaan, mikä kuuluukin paikalliseen leivontatyyliin. Pidin itse näistä kovasti.
Useamman kerran pitkin Japania seikkaillessa paikallisista leivistä ja leivonnaisista jäi erityisesti mieleen muutamia paistoksia.</description></item><item><title>Jauhojen jauhaminen kotona</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/kotijauhaminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/kotijauhaminen/</guid><description>Jauhojen jauhaminen kotona # Jauhojen jauhaminen kotona on mahdollista kuluttajakäyttöön suunnatuin myllyin. Pääsääntöisesti viljojen jyviä voi ostaa eri muodoissaan useimmilta viljelijöiltä ja myllyiltä. Tiedustele asiaa lähimmän myllysi tai maatilan omistajalta! Mikäli tila puuttuu listalta ja koet että sen voisi lisätä sinne, ota yhteyttä.
Lyhyesti # Vehnä ja ruis ovat nykyisin paljasjyväisiä joten niitä voi käyttää helposti jyvänä, suurimona tai helmenä. Kaura ja ohra kuorittuna kuten suurimona tai helmenä.</description></item><item><title>Ohran puinti pienellä kotitilalla</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/historia/ohran-puinti-pienella-kotitilalla/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/historia/ohran-puinti-pienella-kotitilalla/</guid><description>Ohran puinti pienellä Kainuulaisella kotitilalla # Johdanto # Pellosta pöytään # Vielä 1900-luvulla pienmaatiloilla talon antimet tulivat usein omasta pellosta ja metsistä. Maaseudulla lähes joka talossa oli viljaa ja kotieläimiä, kuten hevosia, kanoja, lampaita ja karjaakin. Pienillä kylillä työvoima peltotöissä oli usein myös talkoovoimaa. Töitä tehtiin paljon käsitöinä. Talkoolaiset kiersivät talosta taloon eikä rahaa niinkään aina käytetty.
Kun kuvioihin tuli myöhemmin koneita kuten traktoreita, ja näiden mukana siirrettäviä myllyjä ja puimakoneita, tehtiin toisinaan myös tienestiä peltotöissä kuten niitossa ja jyvien jauhamisessa.</description></item><item><title>Rakkaudesta leivontaan</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/info/rakkaudesta-leivontaan/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/info/rakkaudesta-leivontaan/</guid><description>Kotileivontaa ja tiedon jyväsiä # Rakkaudesta leivontaan # Pienenä vietin paljon aikaa isoäitini ja äitini keittiöissä. Isovanhempieni maalaistalon pirtin ja lapsuuden kotitaloni tuvan leivinuunit olivat usein lämpiminä ohrarieskan tuoksun täyttäen talon.
Leivonta on ollut lähellä sydäntäni lapsesta asti, mutta harrastus oli pitkään aaltoilevaa. Tämä muuttui kun hurahdin hapanjuurileivontaan vuoden 2016 tienoilla ja keväällä 2020 intohimolla enenevissä määrin. Mitä enemmän harrasteen pariin puuhastelussa uppoutui niin se vei vain mennessään. Avautui lämminhenkisten yhteisöjen, ihmisten, leivontasivujen ja kirjojen avulla uusi innoittava kokemusten ja tiedon maailma.</description></item><item><title>Sihtaaminen</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/sihtaaminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/sihtaaminen/</guid><description>Sihtaaminen # Taustaa # Kokonaisia jyviä jauhaessa lopputuote sisältää kaikki jyvän ainekset. Näistä karkeimmat kuoriosat - leseet - jäävät jauhoihin ja vaikuttavat gluteeniverkon muodostumiseen. Leseet ovat kuitu- ja ravintoainepitoisia, mutta taikinassa nämä leikkaavat herkät gluteenirakenteet johtaen myös tiiviimpään lopputulokseen.
Hienojakoisempaa ja pehmeämpää jauhoa halutessa, jauhot on myös mahdollista sihdata - ajetaan vain tiheän siivilän tai seulan läpi.
Käyttö # Sihdatut leseet voi joustavasti käyttää eri tavoin. Leseet voi esimerkiksi eritellä omaan autolyysivaiheeseen tai kaltata ne, ja lisätä taikinaan taitteluiden yhteydessä näiden pehmentämisen jälkeen kun taikina on muuten jo saanut vahvuutta ja rakennetta.</description></item><item><title>Autolyysi ja tekeytyminen</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/autolyysi-ja-tekeytyminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/autolyysi-ja-tekeytyminen/</guid><description>Autolyysi ja tekeytyminen # Autolyysi on leivonnan vaihe, jossa vesi ja jauhot sekoitetaan keskenään ja annetaan olla sellaisenaan ennen muiden ainesten lisäämistä.
Vaiheessa on kyse jauhojen entsyyminen aktivoinnista taikinan rakenteen, käsiteltävyyden ja maun parantamiseksi. Taikina peitetään autolyysin ajaksi siten, ettei taikinan kosteutta haihtuisi. Vaiheen kesto riippuu muun muassa käytetyistä jauhoista ja näiden vahvuudesta.
Lyhyesti # Synonyyminä autolyysiä käytetään usein myös silloin, kun myös vesi, jauhot ja juuri sekoitetaan keskenään.</description></item><item><title>Englanninkielinen kirjallisuus</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/kirjallisuus-ja-verkkol%C3%A4hteet/englanninkielinen-kirjallisuus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/kirjallisuus-ja-verkkol%C3%A4hteet/englanninkielinen-kirjallisuus/</guid><description>Englanninkielistä leivontakirjallisuutta # Otteita kirjahyllystäni leivontaan liittyen. Kirjat ja lukeminen on aina mukavaa puuhaa.
Tartine Bread # Kirjoittanut: Chad Robertson
Kustantaja: Chronicle Books
ISBN: 9780811870412
Sivusto: https://tartinebakery.com/
Aihepiirit: oppaat, reseptit, tietokirjat
Kirja San Fransiscon Tartine -leipomon perustajalta hapanjuurileivän leivonnasta. Opastus- ja tietokirja leivän leivonnan maailmaan. Kirjassa käydään läpi Robertsonin matkaa juurileivonnan pariin ja leipomon perustamiseen. Leivonnan vaiheita, vinkkejä ja menetelmiä kuvaillaan tarkasti ja runsain kuvin.
New World Sourdough # Kirjoittanut: Bryan Ford</description></item><item><title>Riivaus</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/riivaus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/riivaus/</guid><description>Riivaus # Leivonnassa käytetään toisinaan taikinan muokkauksen yhteydessä termiä &amp;ldquo;riivaaminen&amp;rdquo;. Voidaan puhua myös termein &amp;ldquo;riivata&amp;rdquo;, &amp;ldquo;riivaus&amp;rdquo;, tai resepteissä vaihetta voidaan ohjeistaa sanoin &amp;ldquo;&amp;ndash; riivaa taikinapala pyöreäksi&amp;rdquo;. Myös pyöröriivauksesta puhutaan leivonnan teknologian parissa taikinan pyöreäksi muokkauksessa [1]. Youtubesta ja Vimeosta myös löytyy oivallisia videoita aiheesta ja niistä näkeekin, miten ja millaiseksi leipä muotoillaan.
Sanan alkuperä kuitenkin jäi askarruttamaan: Mitä se tarkoittaa? Missä sen alkuperä on? Mikä sen merkitys on? Tiedustelin asiaa Kotimaisten kielten tutkimuskeskukselta ja he ystävällisesti ohjasivat minut ottamaan yhteyttä Hotelli- ja ravintolamuseoon.</description></item><item><title>Sekoitus-, vaivaus- ja muokkaustekniikat</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/sekoitus-vaivaus-ja-muokkaustekniikat/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/sekoitus-vaivaus-ja-muokkaustekniikat/</guid><description>Juurileivonnan sekoitus-, vaivaus- ja muokkaustekniikat # Gluteeni # Valtaosa viljakasveista sisältää luontaisesti gluteniinia ja gliadiinia. Sekoittuessaan veden kanssa, näistä muodostuu gluteenia, joka on proteiini.
Taikinan muokkaaminen, vaivaaminen ja venyttäminen auttaa gluteenirakenteiden kehittymistä. Hajallaan olleet ja järjestäytymättömät proteiinirakenteet alkavat muotoutua ja jäsentyä kimmoisaksi, venyväksi ja joustavaksi verkostoksi aminohappoketjuiksi sitoutuen. Muodostunutta gluteenia kutsutaan sitkoksi. Sitkon laatu ja tämän muodostuskyky riippuu useista tekijöistä. Hyvälaatuinen sitko näkyy taikinan käsiteltävyydessä, kimmoisuudessa, ja on merkittävä osatekijä lopputuloksen laadussa.</description></item><item><title>Sosiaalinen media</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/yhteis%C3%B6t-ja-toiminta/some/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/yhteis%C3%B6t-ja-toiminta/some/</guid><description>Facebook # Hapanjuurileipurit # Hapanjuurileipurit on ryhmä, joka on suunnattu kokemuksien ja tietotaidon jakamiseen hapanjuurella leipomisesta. Ryhmä on avoin kaikille todellisille henkilöille. Kesäkuussa 2020 jäseniä oli yli 18.000.
Hapanjuurileipurit (Vaatii Facebook -tunnukset)
Surdegsbagarna # Ruotsalainen hapanjuurileivontaryhmä kuvien, kokemuksien ja tiedon jakamiseen hapanjuurella leipomisesta.
Surdegsbagarna (Vaatii Facebook -tunnukset)
Foorumit # The Fresh Loaf # The Fresh Loaf on englanninkielinen yhteisö ja keskustelualusta amatööriartesaani- ja harrastelijaleipureille reseptien, tiedon ja kokemusten jakoon.</description></item><item><title>Suomenkielinen kirjallisuus</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/kirjallisuus-ja-verkkol%C3%A4hteet/suomenkielinen-kirjallisuus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/kirjallisuus-ja-verkkol%C3%A4hteet/suomenkielinen-kirjallisuus/</guid><description>Suomenkielinen kirjallisuus # Otteita kirjahyllystäni leivontaan liittyen. Kirjat ja lukeminen on aina mukavaa puuhaa.
Leipävallankumous - hapanjuuren paluu # Kirjoittanut: Eliisa Kuusela
Kustantaja: Readme.fi
ISBN: 9789523216280
Sivusto: https://www.readme.fi/kirja/leipavallankumous/
Aihepiirit: oppaat, reseptit
Kattava teos ja opas hapanjuurileivontaan, sen aloittamiseen ja hapanjuurileivonnan prosessiin. Myös ensimmäinen suomenkielinen hapanjuurileivontaan keskittyvä teos ja materiaali harrasteen opetteluun. Kirja antaa tietoa hapanjuurileivonnan raaka-aineista ja näiden merkityksestä rakentaen kokonaisvaltaista ymmärrystä leivonnan eri vaiheista. Kirjassa käydään vaihe vaiheelta läpi juuren aloituksen ja ylläpidon, leivonnan keskeiset prosessit, ja tarjoaa lukijalleen myös kokoelman hapanjuurireseptejä.</description></item><item><title>Tärkkelysjyvät ja gelatinoituminen</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/tarkkelysjyvat-ja-gelatinoituminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/tarkkelysjyvat-ja-gelatinoituminen/</guid><description>Tärkkelysjyvät ja gelatinoituminen # Kuumentaessa esimerkiksi vesi-jauhoseosta tämä alkaa hyytelöityä. Leipä on sisukseltaan uunista otettuna kuumana puuromaista mutta jäähtyessään se vetäytyy ja saavuttaa hiljalleen lopullisen muotonsa. Mistä nämä ilmiöt johtuvat?
Viljojen vettä sitoneet hydratoituneet tärkkelysjyväset alkavat turvota lämpötilan noustessa. Prosessissa tapahtuu orgaanisten yhdisteiden reaktioita, jotka lopulta johtavat tärkkelysjyvien sulamiseen ja rikkoontumiseen [2]. Tämä näkyy leipoessa ja ruokaa laittaessa lopulta tapahtuvana geeliytymisenä, jota keittiössä kutsutaan hyytelöitymiseksi. Tapahtumasta puhutaan myös liisteröitymisenä, kun hyytelöön tulee sitkeä ja venyvä rakenne.</description></item><item><title>Uuniolosuhteet ja paistotekniikat kotiolosuhteissa</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/uuniolosuhteet-ja-paistotekniikat/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/uuniolosuhteet-ja-paistotekniikat/</guid><description>Uuniolosuhteet ja paistotekniikat kotiolosuhteissa # Uunilla ja sen olosuhteilla on leivonnassa merkitystä lopputuloksen kannalta. Teknisesti ottaen ja karkeasti yksinkertaistettuna uunin toimintaperiaate on leivontakohteen kannalta kuitenkin yksinkertainen: varastoida ja säteillä lämpöenergiaa, sekä pitää yllä kosteutta ja höyryä paiston aikana.
Löytyy myös eri lämmitysmenetelmiä, kuten muun muassa kaasu-, sähkö- ja puulämmitteisiä uuneja. Tässä artikkelissa keskitytään kotioloissa leivontaan ja eri vinkkeihin, miten myös uunista ja sen teknisistä ominaisuuksita riippumatta voi saada hyvinkin erilaisia lopputuloksia muhkeista kohoamisesta maalais-rustiikkiseen ja spontaaniin repeilyyn.</description></item><item><title>Verkkolähteistä</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/kirjallisuus-ja-verkkol%C3%A4hteet/verkkolahteista/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/kirjallisuus-ja-verkkol%C3%A4hteet/verkkolahteista/</guid><description>Verkkolähteistä # Sivustolla viitatuista verkkolähteistä on otettu varmuuskopiot Internet Archiven Wayback Machine -palveluun artikkeleiden kirjoitushetkellä. Tämä tarkoittaa, että artikkelin kadotessa verkosta, niihin voidaan ohjata leivontaan liittyvään kulttuuriin ja tiedon etsimisen ja löytämisen mielessä jatkossakin.</description></item><item><title>Vinkit lämpimille keleille</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/vinkit-l%C3%A4mpimille-keleille/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/hapanjuurileivonta/vinkit-l%C3%A4mpimille-keleille/</guid><description>Vinkit helteille hapanjuurileivontaan # Leivonnan olosuhteet vaikuttavat merkittävästi hapanjuurileivonnassa taikinan fermentaatioon, toisinaan nopeuttaen tätä jopa huomattavasti. Suomen kielessä tästä vaiheesta on käytetty nimitystä ensikohotus (mm. [1]). Englannin kielessä käytetään nimityksiä bulk fermentation tai vain fermentation. Jauhoista, viljavalinnoista, veden lämpötilasta, juuren määrästä ja olosuhteista riippuen ensikohotus voi olla jopa puolet nopeampaa. [2] Aktiivisimmillaan tyypilliset hapanjuurihiivat ovat 26-28C -asteessa. [2]
Lämpötilasta johtuvaan ensikohotuksen nopeuteen voi vaikuttaa hieman, kuten esimerkiksi raaka-aineiden lämpötilalla, kohotusympäristön vaihtamisella ja fermentaatioprosessin lyhentämisellä.</description></item><item><title>Wikit ja tietosivustot</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/yhteis%C3%B6t-ja-toiminta/wikit-ja-tietosivustot/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/yhteis%C3%B6t-ja-toiminta/wikit-ja-tietosivustot/</guid><description>Wikit ja tietosivustot # Bakerpedia # Englanninkielinen tietosivusto leivonnasta, leivonnan tieteestä, terminologiasta ja leivonnan biokemistasta.
https://bakerpedia.com/forums/
The Quest for Sourdough / Sourdough Library # 1994 perustettu hapanjuurileivonnan kirjasto tiedon ja tarinoiden etsinnän ja tallentamisen matkalla. Sourdough Library kerää yhteen leipurit ja leipuriyhteisöt ympäri maailman jakamaan leivontaan liittyvää tietoa, tarinoita ja reseptejä tulevia sukupolvia varten, sekä ottaa vastaan ja tallettaa leipomoiden ja leipureiden hapanjuuria.
https://www.questforsourdough.com/quest</description></item></channel></rss>