<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Jauhot on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/</link><description>Recent content in Jauhot on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><atom:link href="https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Jauhojen jauhaminen kotona</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/kotijauhaminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/kotijauhaminen/</guid><description>Jauhojen jauhaminen kotona # Jauhojen jauhaminen kotona on mahdollista kuluttajakäyttöön suunnatuin myllyin. Pääsääntöisesti viljojen jyviä voi ostaa eri muodoissaan useimmilta viljelijöiltä ja myllyiltä. Tiedustele asiaa lähimmän myllysi tai maatilan omistajalta! Mikäli tila puuttuu listalta ja koet että sen voisi lisätä sinne, ota yhteyttä.
Lyhyesti # Vehnä ja ruis ovat paljasjyväisiä joten niitä voi käyttää jyvänä, suurimona tai helmenä. Kaura ja ohra pitää olla kuorittu, eli näiden käyttö suurimona tai helmenä.</description></item><item><title>Sihtaaminen</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/sihtaaminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/jauhot/sihtaaminen/</guid><description>Sihtaaminen # Taustaa # Kokonaisia jyviä jauhaessa lopputuote sisältää kaikki jyvän ainekset. Näistä karkeimmat kuoriosat - leseet - jäävät jauhoihin ja vaikuttavat gluteeniverkon muodostumiseen. Leseet ovat kuitu- ja ravintoainepitoisia, mutta taikinassa nämä leikkaavat herkät gluteenirakenteet johtaen myös tiiviimpään lopputulokseen.
Hienojakoisempaa ja pehmeämpää jauhoa halutessa, jauhot on myös mahdollista sihdata. Tässä prosessissa ne ajetaan tiheän siivilän tai seulan läpi. Hienommat jyvän osat läpäisevät ja karkeammat leseet jäävät siivilään. Näin myös kotioloissakin pystyy valmistamaan helposti tiettyyn hienousasteeseen asti ja välineestä riippuen hienojakoisempaa sihtijauhoa.</description></item></channel></rss>