<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>jorinaa ja höpinää on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/tags/jorinaa-ja-h%C3%B6pin%C3%A4%C3%A4/</link><description>Recent content in jorinaa ja höpinää on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><lastBuildDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://leivinkivi.fi/tags/jorinaa-ja-h%C3%B6pin%C3%A4%C3%A4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Pehtoorin pusupullat hapanjuurella</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pehtoorin-pusupullat-hapanjuureen/</link><pubDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pehtoorin-pusupullat-hapanjuureen/</guid><description>Koko Suomi leipoo -sarjassa tehtiin ensimmäisessä jaksossa Pehtoorin pusupullia. Pulliin tuli lemon curd ja vadelmahillotäyte. Pitihän sitä alkaa kahvileipää leipomaan.</description></item><item><title>Vehnäleipää viikon alkuun</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/vehn%C3%A4leip%C3%A4%C3%A4-viikon-alkuun/</link><pubDate>Tue, 10 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/vehn%C3%A4leip%C3%A4%C3%A4-viikon-alkuun/</guid><description>Välillä on mukavaa tehdä myös ruokaleipää ilman sen suurempia kikkailuja. Näiden tapauksessa voi joustavasti käyttää eri viljoja ja jauhoja itselleen sopivalla suhteella ja mitä nyt kaapeista sattuu siihen hetkeen löytymään. Veden, juuren ja suolan määränkin voi sovittaa raaka-aineiden, määrän, ja oman aikataulun mukaan.</description></item><item><title>Hapanjuurikroissanttien harjoittelua</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/hapanjuurikroissanttien-harjoittelua/</link><pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/hapanjuurikroissanttien-harjoittelua/</guid><description>Kroissantit. Ah! Nuo ihanat vointäyteiset lämpimät ja rapeat paistokset, jotka menevät sellaisenaan, makeana hillon kanssa tai suolaisilla täytteillä. Joulunaikakin alkaa lähestyä hiljalleen, joten aloin pohtimaan ajatusta voitaikinan valmistuksen opiskelusta ja valmistuksesta hapanjuurella.
Sosiaalisen median leipuriryhmissä notkuessani törmäsin Hapanjuuri.fi -sivuston järjestämään Kroissanttikoulu -verkkokurssiin. Tuote vain ostoskoriin ja opiskelemaan.
Kurssille pääsyn saatuani kävin läpi materiaalit muutamaan kertaan ja eipä siitä sitten kuin keittiöön leipomishommiin. Juurta miedontelin parin päivän ajan, jotta se ei olisi leivontaan liian hapan.</description></item><item><title>Lisää löytöjä antikvariaatista</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/lis%C3%A4%C3%A4-l%C3%B6yt%C3%B6j%C3%A4-antikvariaateista/</link><pubDate>Sun, 08 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/lis%C3%A4%C3%A4-l%C3%B6yt%C3%B6j%C3%A4-antikvariaateista/</guid><description>Edellisen antikvariaattilöydön jälkeen tuli vielä jatkettua verkossa kiertelyä etsien vanhempaa kotimaista leivontakirjallisuutta. Käsiini sattuikin kotiseutuni leivontaan ja perinteisiin liittyvät Kainuun leipä -kirja ja Kainuun juustoleivän tarina.</description></item><item><title>Pekaanipähkinä Monkey Bread (nyhtöpulla)</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pekaanip%C3%A4hkin%C3%A4-monkey-bread/</link><pubDate>Fri, 06 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pekaanip%C3%A4hkin%C3%A4-monkey-bread/</guid><description>Monkey bread, myös nyhtöpullaksi kutsuttu pullakakku on mukavaa ja makeaa yhdessä syötävää. Monkey bread juontaa juurensa 1900-luvun Yhdysvaltoihin ja tätä kautta alkuperältään Unkariin. 1900-luvulla Unkarilaiset Yhdysvaltoihin muuttaneet siirtolaiset toivat mukanaan kahvileivän, missä taikina pilkottiin paloiksi, maustettiin ja kasattiin kerrostettuna kakuksi. Leivosta myytiin unkarilaisissa leipomoissa makeana jälkiruokana. Nimeksi tälle muodostui ajan saatossa &amp;ldquo;monkey bread&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Täyttä spelttiä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/t%C3%A4ytt%C3%A4-speltti%C3%A4/</link><pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/t%C3%A4ytt%C3%A4-speltti%C3%A4/</guid><description>Spelttiä olin aiemmin käyttänyt leivonnassa satunnaisesti osana vehnäjauhoja. Varovainen kiinnostus oli alkanut kuitenkin nousta täys-spelttileipien valmistukseen, sillä niiden makua oli kehuttu mainioksi. Ja sitähän se kyllä oli.</description></item><item><title>Löytö antikvariaatista</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/l%C3%B6yt%C3%B6-antikvariaatista/</link><pubDate>Thu, 15 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/l%C3%B6yt%C3%B6-antikvariaatista/</guid><description>Pula-ajan leivonnaisia # Leivonnan historia ja kulttuurit kiinnostavat myös itse leipomisen lisäksi. Missä leivontaan liittyvien tapojen ja perinteiden juuret ovat ja millaista leivontaa on ollut?
Törmäsin makeaa ruisleivontaa miettiessäni ja kokeillessani 1900-luvun puolen välin aikaiseen pula-ajan leivontaan. Päädyin aiheen tiimoilla antikvariaatteihin, mistä löytyi lehtinen &amp;ldquo;Pula-ajan leivonnaisia&amp;rdquo;. Lehtinen on päivätty &amp;ldquo;Helsingissä marraskuulla 1943&amp;rdquo;. Välistä löytyi myös yllätyksenä edellisen omistajan kirjoittama resepti &amp;ldquo;Paraisten piparkakut&amp;rdquo;.
Kirjasessa kerrotaan vinkkejä leivontaan ja raaka-aineiden hyödyntämiseen eri tavoin.</description></item><item><title>Kansainvälinen korvapuustipäivä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/kansainv%C3%A4linen-korvapuustip%C3%A4iv%C3%A4/</link><pubDate>Sun, 04 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/kansainv%C3%A4linen-korvapuustip%C3%A4iv%C3%A4/</guid><description>Sunnuntaina vietettiin kansainvälistä korvapuustipäivää. Paras syy pistää tulille tuo upea mausteinen pullataikina. Yhden jos toisen sorttisia pullia on tullut tehtyä kyllä hiivalla ja juurella, mutta se ihana kanelin ja kaardemumman makuinen aromikas korvapuusti on jäänyt täysin vielä tekemättä hapanjuurella.
Reseptinä toimi Ulpulla -hapanjuuripullan resepti ja prosessi. Täytteenä käytin näppituntumalta yhdistelmää voita, fariinisokeria, raastettua vaniljaa, kanelia ja mantelirouhetta.
Huomioita ja pohdintaa # Epähuomiossa en sekoittanut täytteiden aineksia ennen levittämistä.</description></item></channel></rss>