<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>pullat on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/tags/pullat/</link><description>Recent content in pullat on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><lastBuildDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://leivinkivi.fi/tags/pullat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Pehtoorin pusupullat hapanjuurella</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pehtoorin-pusupullat/</link><pubDate>Sun, 22 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pehtoorin-pusupullat/</guid><description>Koko Suomi leipoo -sarjassa tehtiin ensimmäisessä jaksossa Pehtoorin pusupullia. Pulliin tuli lemon curd ja vadelmahillotäyte. Pitihän sitä alkaa kahvileipää leipomaan.</description></item><item><title>Pekaanipähkinä Monkey Bread (nyhtöpulla)</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pekaanip%C3%A4hkin%C3%A4-monkey-bread/</link><pubDate>Fri, 06 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pekaanip%C3%A4hkin%C3%A4-monkey-bread/</guid><description>Monkey bread, myös nyhtöpullaksi kutsuttu pullakakku on mukavaa ja makeaa yhdessä syötävää. Monkey bread juontaa juurensa 1900-luvun Yhdysvaltoihin ja tätä kautta alkuperältään Unkariin. 1900-luvulla Unkarilaiset Yhdysvaltoihin muuttaneet siirtolaiset toivat mukanaan kahvileivän, missä taikina pilkottiin paloiksi, maustettiin ja kasattiin kerrostettuna kakuksi. Leivosta myytiin unkarilaisissa leipomoissa makeana jälkiruokana. Nimeksi tälle muodostui ajan saatossa &amp;ldquo;monkey bread&amp;rdquo;.</description></item><item><title>Kansainvälinen korvapuustipäivä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/kansainv%C3%A4linen-korvapuustip%C3%A4iv%C3%A4/</link><pubDate>Sun, 04 Oct 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/kansainv%C3%A4linen-korvapuustip%C3%A4iv%C3%A4/</guid><description>Sunnuntaina vietettiin kansainvälistä korvapuustipäivää. Paras syy pistää tulille tuo upea mausteinen pullataikina. Yhden jos toisen sorttisia pullia on tullut tehtyä kyllä hiivalla ja juurella, mutta se ihana kanelin ja kaardemumman makuinen aromikas korvapuusti on jäänyt täysin vielä tekemättä hapanjuurella.
Reseptinä toimi Ulpulla -hapanjuuripullan resepti ja prosessi. Täytteenä käytin näppituntumalta yhdistelmää voita, fariinisokeria, raastettua vaniljaa, kanelia ja mantelirouhetta.
Huomioita ja pohdintaa # Epähuomiossa en sekoittanut täytteiden aineksia ennen levittämistä.</description></item></channel></rss>