<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Leivonta on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/</link><description>Recent content in Leivonta on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><atom:link href="https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Riivaus</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/riivaus/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/riivaus/</guid><description>Riivaus # Leivonnassa käytetään toisinaan taikinan muokkauksen yhteydessä termiä &amp;ldquo;riivaaminen&amp;rdquo;. Voidaan puhua myös termein &amp;ldquo;riivata&amp;rdquo;, &amp;ldquo;riivaus&amp;rdquo;, tai resepteissä vaihetta voidaan ohjeistaa sanoin &amp;ldquo;&amp;ndash; riivaa taikinapala pyöreäksi&amp;rdquo;. Myös pyöröriivauksesta puhutaan leivonnan teknologian parissa taikinan pyöreäksi muokkauksessa [1]. Youtubesta ja Vimeosta myös löytyy oivallisia videoita aiheesta ja niistä näkeekin, miten ja millaiseksi leipä muotoillaan.
Sanan alkuperä kuitenkin jäi askarruttamaan: Mitä se tarkoittaa? Missä sen alkuperä on? Mikä sen merkitys on? Tiedustelin asiaa Kotimaisten kielten tutkimuskeskukselta ja he ystävällisesti ohjasivat minut ottamaan yhteyttä Hotelli- ja ravintolamuseoon.</description></item><item><title>Tärkkelysjyvät ja gelatinoituminen</title><link>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/tarkkelysjyvat-ja-gelatinoituminen/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/docs/leivonta/tarkkelysjyvat-ja-gelatinoituminen/</guid><description>Tärkkelysjyvät ja gelatinoituminen # Viljojen hydratoituneet tärkkelysjyvät alkavat turvota lämpötilan noustessa. Prosessissa tapahtuu orgaanisten yhdisteiden reaktioita, jotka lopulta johtavat tärkkelysjyvien sulamiseen ja rikkoontumiseen [2]. Tämä näkyy leipoessa ja ruokaa laittaessa lopulta tapahtuvana kiisselöitymisenä (ja liisteröitymisenäkin on tullut vastaan). Prosessia kutsutaan gelatinoitumiseksi.
Tiivistettynä mitä gelatinoitumisessa tapahtuu on kirjoitettu mainiosti muun muassa Bench and Bowl ja Mylekyyligastronomiaa -blogeissa seuraavasti:
Kuumentuessa jauhoseoksessa tärkkelys alkaa sitoa vettä ja tämä alkaa kiisselöityä. Lämpötila tälle vaihtelee viljoittain ja tapahtuu 55-85C -asteen välillä [1].</description></item></channel></rss>