<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>pizzat on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/tags/pizzat/</link><description>Recent content in pizzat on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><lastBuildDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://leivinkivi.fi/tags/pizzat/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Täytetty lankkuleipä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/t%C3%A4ytetty-lankkuleip%C3%A4/</link><pubDate>Thu, 05 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/t%C3%A4ytetty-lankkuleip%C3%A4/</guid><description>Joskus asioiden tekeminen johdattaa perille. -Chris Bianco
Katsellessa Kokkishow:n Tartine -jaksoa (The Chef Show, Netflix, jakso &amp;ldquo;Tartine&amp;rdquo;) pääsi näkemään monenlaista mielenkiintoista leivonnasta. Mestari Chris Bianco teki jaksossa todella herkulliselta vaikuttavaa täytettyä leipää. Nimeä leivälle ei varsinaisesti ollut, mutta flatbreadiksi sitä kutsuttiin. Biancolla oli leivontaan lämminhenkinen inspiroiva asenne ja ote, joka pisti kyllä hymyilyttämään. Päädyin myös katsomaan hänen keynoteaan Pizza Expoilta Youtubesta, ja kyllähän se oli arvostettavaa, mukavaa ja ajatuksiaherättävää kuunneltavaa.</description></item><item><title>Pizzataikinaa maalaisvehnällä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikinaa-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</link><pubDate>Fri, 18 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikinaa-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</guid><description>Pizzanpaisteluiden harjoittelut jatkuivat. Tällä kertaa siirryin edelliskerrasta tavallisen kotimaisen puolikarkean vehnäjauhon ja maalaisvehnän pariin ja jätin ohran pois.
Opin myös hapanjuurileipurien verkkoyhteisöstä hiljattain, että maalaisvehnälajikkeilla - joihin myös Dala-vehnä lukeutuu - on yhtenä ominaisuutena venyvä sitko! Ehkä osaltaan siksikin se tunti sopivan hyvin pizzataikinoihin? Tiedä häntä, harmillisesti en osaa sanoa. Hyvin se ainakin tuntui toimivan! Ainekset # Artisan Bryanin pizzataikinaohjeesta on kyllä tullut oma suosikkini, joten jatkoin sen soveltamista.</description></item><item><title>Pizzataikina ohralla ja maalaisvehnällä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikina-ohralla-ja-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</link><pubDate>Sat, 08 Aug 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/pizzataikina-ohralla-ja-maalaisvehn%C3%A4ll%C3%A4/</guid><description>Uusi uuni kotona ja pizzapäivän paikka - ah! &amp;lt;3
Valitsin tällä kertaa pizzataikinan pohjaksi kotimaisia lähellä tuotettuja jauhoja. Eri jauhoilla on monipuolisesti vaihtelevia leivontaominaisuuksia. Niitä valittaessa voi ottaa monia asioita huomioon lähtien liikkeelle mausta, lopputuloksen tavoitteista, käytettävästä ajasta fermentoinnissa ja kylmälevossa, sekä vesisuhteesta. Tapoja ja opittavaa on huimasti. Onkin mukavaa kokeilla laajasti erilaisia jauho- ja raaka-ainevaihtoehtoja.
Tarkka kuitenkin voi (ja jossain tapauksessa myös pitää) olla: Esimerkiksi jos mennään Italiaan ja Napolilaisen tyylin pariin niin silloin mennään asiaankuuluvilla raaka-aineilla, prosessilla ja hommaan sopivalla uunilla.</description></item></channel></rss>