<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>japani on Leivinkivi</title><link>https://leivinkivi.fi/tags/japani/</link><description>Recent content in japani on Leivinkivi</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fi-fi</language><lastBuildDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://leivinkivi.fi/tags/japani/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hokkaidon maitoleipä / Tangzhong-maitoleipä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/hokkaidon-maitoleip%C3%A4/</link><pubDate>Tue, 15 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/hokkaidon-maitoleip%C3%A4/</guid><description>Hokkaidon maitoleipä / Tangzhong-maitoleipä # Tein aikaisemmin kokeilemani maitoleivän uudelleen nyt myös voin kera alkuperäisten reseptien mukaan. Selailin läpi aikaisemmin soveltamieni Foodgeekin ja Breadtopian reseptejä, sekä paria japaninkielistä reseptiä ja laskin vain näiden leipurinprosentit auki. Lisäsin näiden pohjalta pienen voimäärän alkuperäiseen kokeiluun. Vähensin myös sokeria japaninkielisten reseptien pohjalta, mikä hieman teki leivästä vähemmän makeaa. Rasva toi myös miellyttävää tuntua leipään. Vähemmän makeutta sopi myös omaan makuun paremmin. Maun mukaan voi kokeilla siis molempia!</description></item><item><title>Makea vaalea maitoleipä ja Hokkaidon maitoleivän jäljillä</title><link>https://leivinkivi.fi/posts/makea-vaalea-maitoleip%C3%A4/</link><pubDate>Sat, 25 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://leivinkivi.fi/posts/makea-vaalea-maitoleip%C3%A4/</guid><description>Reissun päällä ollessa kaiken tekemisen ja matkan tunnelmoinnin lisäksi on kiehtovaa tutustua paikallisiin keittiöihin ja niiden antimiin katukeittiöistä ravintoloihin. Ymmärtää myös, mistä asti eri maiden keittiöiden juuret juontuvat ja miten ne ovat muodostuneet ja elävät ajan saatossa. Muun muassa Aasian suunnalta Japanista löytyy paljon omia suosikkejani. Etenkin leivissä pehmeys ja suolainen makeus tuli keskeisenä teemana usein vastaan, mikä kuuluukin paikalliseen leivontatyyliin. Pidin itse näistä kovasti.
Useamman kerran pitkin Japania seikkaillessa paikallisista leivistä ja leivonnaisista jäi erityisesti mieleen muutamia paistoksia.</description></item></channel></rss>